[
    {
        "es": "Todos llegamos a un consenso.",
        "en": "We all came to a consensus."
    },
    {
        "es": "hola?",
        "en": "Hello?"
    },
    {
        "es": "Al velorio asistieron decenas de personas con sus mascotas en solidaridad con el individuo.",
        "en": "The wake was attended by dozens of people with their pets in solidarity with the individual."
    },
    {
        "es": "Igualdad ante la ley es lo que piden en una sociedad de discrimen y rechazo.",
        "en": "Equality before the law is what they demand in a society of discrimination and rejection."
    },
    {
        "es": "Si la muerte es algo seguro, al menos hasta hoy d\u00eda, lo variable ser\u00edan las circunstancias y las formas en que es homenajeada.",
        "en": "If death is something certain, at least until today, the variable would be the circumstances and the ways in which it is honored."
    },
    {
        "es": "Mi padre comenz\u00f3 a realizarlos con machete y martillo, hoy ya no es igual, ni siquiera en el orden de la creaci\u00f3n expresa P\u00e9rez Matos.",
        "en": "My father began to make them with machete and hammer, today it is no longer the same, not even in the order of creation expresses P\u00e9rez Matos."
    },
    {
        "es": "La tradici\u00f3n del velorio es de origen irland\u00e9s.",
        "en": "The tradition of the wake is of Irish origin."
    },
    {
        "es": "Si quieres lograr el llamado sue\u00f1o americano, sin tener que exponerte a un cambio cultural tan dr\u00e1stico debes irte a Puerto Rico.",
        "en": "If you want to achieve the so-called American dream, without having to expose yourself to such drastic cultural change, you must go to Puerto Rico."
    },
    {
        "es": "En Puerto Rico se han creado movimientos por la igualdad de los miembros de esta comunidad desde la d\u00e9cada de los 80.",
        "en": "In Puerto Rico, movements for the equality of members of this community have been created since the 1980s."
    },
    {
        "es": "Entre L\u00edneas nace como parte de un proyecto acad\u00e9mico de la clase de Dise\u00f1o y Producci\u00f3n de Periodismo Multimedia, ofrecido en la Escuela de Comunicaci\u00f3n de la Universidad de Puerto Rico.",
        "en": "Entre L\u00edneas was born as part of an academic project of the Multimedia Journalism Design and Production class, offered at the School of Communication of the University of Puerto Rico."
    },
    {
        "es": "Seg\u00fan el exagente f\u00fanebre, Javier Bernal, cada ser humano tiene sus seres queridos y esto incluye animales.",
        "en": "According to former funeral agent Javier Bernal, every human being has loved ones and this includes animals."
    },
    {
        "es": "El ingl\u00e9s en Puerto Rico no ha sustituido al espa\u00f1ol, por resistencia del pueblo porque el espa\u00f1ol nos identifica y porque el ingl\u00e9s se ha educado a trav\u00e9s de los a\u00f1os como idioma opresor, el idioma del pa\u00eds que nos gobierna.",
        "en": "English in Puerto Rico has not replaced Spanish, with resistance from the people because Spanish identifies us and because English has been educated over the years as an oppressive language, the language of the country that governs us."
    },
    {
        "es": "Los Reyes parecen cada vez m\u00e1s un viejo relato, mientras Santa Claus es un poco m\u00e1s moderno se alimenta de todo tipo de galletas, acompa\u00f1adas con leche, la cual en ocasiones es sustituida por una botella fr\u00eda de CocaCola.",
        "en": "The Kings seem more and more like an old story, while Santa Claus is a little more modern feeds on all kinds of cookies, accompanied by milk, which is sometimes replaced by a cold bottle of CocaCola."
    },
    {
        "es": "Comienzo a realizar mis cuatros el\u00e9ctricos a la inversa de los cuatros tradicionales.",
        "en": "I'm starting to do my four electrics in reverse of the traditional fours."
    },
    {
        "es": "Eso es lo que don Paco y Javier tienen en com\u00fan, adem\u00e1s de ser espa\u00f1oles en di\u00e1spora.",
        "en": "That's what Don Paco and Javier have in common, in addition to being Spanish in diaspora."
    },
    {
        "es": "La creaci\u00f3n de un blog es una forma de abrir nuestros horizontes como estudiantes de periodismo.",
        "en": "Creating a blog is a way to open up our horizons as journalism students."
    },
    {
        "es": "Para ciertas personas la p\u00e9rdida de una mascota es casi tan fuerte como la de un familiar.",
        "en": "For certain people the loss of a pet is almost as strong as that of a relative."
    },
    {
        "es": "La profesora a\u00f1adi\u00f3 que cree que ser\u00e1 muy dif\u00edcil que el ingl\u00e9s reemplace al espa\u00f1ol.",
        "en": "The teacher added that she believes it will be very difficult for English to replace Spanish."
    },
    {
        "es": "Sin embargo, seg\u00fan Miguel V\u00e1zquez Rivera, doctor en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica, una de las organizaciones m\u00e1s importantes actualmente, creada en 1991.",
        "en": "However, according to Miguel V\u00e1zquez Rivera, PhD in Clinical Psychology, one of the most important organizations today, created in 1991."
    },
    {
        "es": "Fueron los irlandeses los primeros en hacer de una despedida de vida, una tertulia, donde se beb\u00eda, com\u00eda y dialogaba sobre el difunto, quien era velado en su propio hogar.",
        "en": "The Irish were the first to make a farewell of life, a chat, where he drank, ate and talked about the deceased, who was kept in his own home."
    },
    {
        "es": "A parte a que su frente es una pieza completa, no est\u00e1 ahuecada, sino que se ahueca por la parte de atr\u00e1s, a\u00f1ade.",
        "en": "Besides that his forehead is a complete piece, it is not hollowed out, but hollowed out from the back, he adds."
    },
    {
        "es": "Aquellos sonidos que hac\u00edan los camellos al llegar, comi\u00e9ndose toda la yerba y reg\u00e1ndola por toda la casa, s\u00f3lo se preservan en los hogares que han permitido que la magia contin\u00fae viva.",
        "en": "Those sounds that camels made when they arrived, eating all the weed and watering it all over the house, are only preserved in homes that have allowed magic to continue alive."
    },
    {
        "es": "Hay que respetar los deseos de cada persona dentro de lo razonable.",
        "en": "The wishes of each person must be respected within reason."
    },
    {
        "es": "En los hogares d\u00f3nde los ni\u00f1os observan at\u00f3nitos el desorden que dejaron atr\u00e1s los amigos de los Reyes.",
        "en": "In the homes where the children observe astonishment the disorder left behind by the friends of the Kings."
    },
    {
        "es": "El proceso de americanizaci\u00f3n a trav\u00e9s  del ingl\u00e9s tambi\u00e9n utiliz\u00f3 la programaci\u00f3n televisiva estadounidense, la m\u00fasica y el cine, y de todas formas, el ingl\u00e9s no ha pasado de ser simplemente el idioma de Estados Unidos.",
        "en": "The process of Americanization through English also used American television programming, music and film, and in any case, English has not changed from simply being the language of the United States."
    },
    {
        "es": "Con esta aseveraci\u00f3n puede explicarse la masiva inmigraci\u00f3n de latinoamericanos desde principios de los 90, principalmente de dominicanos mientras que en los 60 y los 70 llegaron muchos cubanos, de acuerdo con los datos oficiales del registro demogr\u00e1fico.",
        "en": "With this assertion it can be explained the massive immigration of Latin Americans since the early 1990s, mainly Dominicans, while in the 60s and 70s many Cubans arrived, according to official data from the demographic register."
    },
    {
        "es": "Debido a que realiza sus ventas por Internet, no ha tenido ni la dependencia ni la necesidad de asistir a las ferias de artesan\u00edas para ir a exponer sus instrumentos.",
        "en": "Because it makes its sales over the Internet, it has not had the dependence or the need to attend craft fairs to go and expose its instruments."
    },
    {
        "es": "En el caso de Puerto Rico, el velorio es proveniente del baquin\u00e9, esa tradici\u00f3n que los africanos trajeron a la Isla en los a\u00f1os de conquista t\u00e9rmino utilizado para referirse al velatorio de ni\u00f1os.",
        "en": "In the case of Puerto Rico, the wake comes from the baquin\u00e9, that tradition that Africans brought to the island in the years of conquest term used to refer to the wake of children."
    },
    {
        "es": "Devanie Rivera Camacho, Marleen Gonz\u00e1lez Hern\u00e1ndez, Aurora Hern\u00e1ndez Galliano,  Nilmaris D\u00edaz Ramos y Paloma Gonz\u00e1lez S\u00e1nchez, nos unimos en un esfuerzo por construir un espacio cibern\u00e9tico para rescatar la memoria hist\u00f3rica de Puerto Rico.",
        "en": "Devanie Rivera Camacho, Marleen Gonz\u00e1lez Hern\u00e1ndez, Aurora Hern\u00e1ndez Galliano, Nilmaris D\u00edaz Ramos and Paloma Gonz\u00e1lez S\u00e1nchez, joined in an effort to build a cyberspace to rescue Puerto Rico's historical memory."
    },
    {
        "es": "Evidentemente, hoy el velorio es un escenario m\u00e1s amplio donde el individuo puede dise\u00f1ar su defunci\u00f3n a su gusto y estilo.",
        "en": "Evidently, today the wake is a broader scenario where the individual can design his or her death to his or her taste and style."
    },
    {
        "es": "La Comisi\u00f3n Orgullo Arcoiris se dedica a organizar la Parada de Orgullo LGBTT de Puerto Rico y otras actividades de educaci\u00f3n y visibilidad por los derechos de la comunidad LGBTT, expres\u00f3 el psic\u00f3logo en un art\u00edculo de su autor\u00eda, en el cual pretende recopilar la historia de esta colectividad en la Isla.",
        "en": "The Rainbow Pride Commission is dedicated to organizing Puerto Rico's LGBTT Pride Stop and other education and visibility activities for the rights of the LGBTT community, the psychologist said in an article written by him, in which he intends to compile the history of this community on the island."
    },
    {
        "es": "Sin embargo, para don Paco, hay algo m\u00e1s.",
        "en": "However, for Don Paco, there is something else."
    },
    {
        "es": "El artesano cuenta que sinceramente, se venden muy r\u00e1pido.",
        "en": "The craftsman says that honestly, they sell very fast."
    },
    {
        "es": "Nuestro pasado e historia han ca\u00eddo en el olvido.",
        "en": "Our past and history have fallen into oblivion."
    },
    {
        "es": "El ingl\u00e9s es utilizado en documentos oficiales del gobierno y en libros de texto, por ejemplo, y conocer de \u00e9l y dominarlo, puede ser beneficioso para el mundo laboral o para viajar el mundo.",
        "en": "English is used in official government documents and textbooks, for example, and knowing about it and mastering it can be beneficial to the world of work or to travel the world."
    },
    {
        "es": "Era un tipo de ritual donde se bailaba, cantaba, com\u00eda y jugaba, en nombre de esa alma considerada inocente por su pronta partida.",
        "en": "It was a kind of ritual where one danced, sang, ate and played, in the name of that soul considered innocent for its prompt departure."
    },
    {
        "es": "La magia y espontaneidad de las noches a veces es un plan ya dividido entre familiares, amigos y vecinos las parrandas y sus asaltos han dejado de ser tan improvisados como en tiempos pasados.",
        "en": "The magic and spontaneity of the nights is sometimes a plan already divided among relatives, friends and neighbors the parrandas and their assaults have ceased to be as improvised as in times past."
    },
    {
        "es": "Desembarc\u00f3 en el muelle de San Juan, un 17 de septiembre de 1964.",
        "en": "He landed at the San Juan pier on September 17, 1964."
    },
    {
        "es": "M\u00e1s no s\u00f3lo eso, con la tecnolog\u00eda de hoy puede tener la certeza de que a distancia cualquier ser querido puede contemplar su partida.",
        "en": "But not only that, with today's technology you can be certain that at a distance any loved one can contemplate his departure."
    },
    {
        "es": "Tan pronto culmino con uno y lo presento en la red, ya hay personas interesadas.",
        "en": "As soon as I finish with one and present it on the net, there are already interested people."
    },
    {
        "es": "Sin embargo, como idioma que domine la cultura puertorrique\u00f1a no ha tenido \u00e9xito.",
        "en": "However, as a language that dominates Puerto Rican culture, it has not succeeded."
    },
    {
        "es": "Por otro lado, en el 2003 el activista de derechos LGBTT Pedro Julio Serrano fund\u00f3  Puerto Rico Para Tods, una organizaci\u00f3n que lucha por la igualdad y la inclusi\u00f3n para estas personas y justicia social en la Isla.",
        "en": "On the other hand, in 2003 LGBTT rights activist Pedro Julio Serrano founded Puerto Rico Para Tods, an organization that fights for equality and inclusion for these people and social justice on the island."
    },
    {
        "es": "Quiz\u00e1s debido a la modernizaci\u00f3n de los tiempos y a la tecnolog\u00eda que poco a poco nos han ido dividiendo.",
        "en": "Perhaps because of the modernization of the times and technology that have gradually divided us."
    },
    {
        "es": "Se venden muy bien.",
        "en": "They sell very well."
    },
    {
        "es": "Fuera de lo poco que aprendemos en nuestros salones de clase durante nuestros tiempos de estudio, la historia de nuestro pa\u00eds se convierte en un desconocido y peor a\u00fan se nos escapa la posibilidad de enlazarla con hechos de nuestra realidad actual.",
        "en": "Apart from the little we learn in our classrooms during our time of study, the history of our country becomes unknown and even worse, the possibility of linking it to facts of our present reality is unknown."
    },
    {
        "es": "En el fest\u00edn se rezaba el rosario y se contaban an\u00e9cdotas del difunto, quien no pod\u00eda pasar de los siete a\u00f1os de edad.",
        "en": "In the feast the rosary was recited and anecdotes were told of the deceased, who could not pass from the age of seven."
    },
    {
        "es": "Han pasado 115 a\u00f1os desde que Puerto Rico cay\u00f3 bajo las manos del gobierno de los Estados Unidos.",
        "en": "It has been 115 years since Puerto Rico fell into the hands of the United States government."
    },
    {
        "es": "No recuerda la hora, porque la tormenta que los estremeci\u00f3 en el Atl\u00e1ntico, dos d\u00edas antes, lo dej\u00f3 muy aturdido.",
        "en": "He does not remember the time, because the storm that shook them in the Atlantic, two days earlier, left him very stunned."
    },
    {
        "es": "\u00bfSeguir\u00e1 presente ampliamente en nuestro pa\u00eds o caer\u00e1 en desuso?",
        "en": "Will it remain widely present in our country or will it fall into disuse?"
    },
    {
        "es": ".",
        "en": "."
    },
    {
        "es": "Puerto Rico es uno de los muchos pa\u00edses alrededor del mundo, en donde se han presenciado cr\u00edmenes y persecuciones hacia la comunidad LGBTT.",
        "en": "Puerto Rico is one of many countries around the world, where crimes and persecutions towards the LGBTT community have been witnessed."
    },
    {
        "es": "Tanto as\u00ed, que con un mensaje de texto masivo, un estatus de Facebook y el deseo m\u00e1s generalizado se comienza la despedida de un a\u00f1o.",
        "en": "So much so, that with a massive text message, a Facebook status and the most widespread desire begins the farewell of a year."
    },
    {
        "es": "A ciencia cierta no se sabe desde cuando precisamente se comenz\u00f3 a practicar esta tradici\u00f3n.",
        "en": "It is certainly not known when it was precisely when this tradition began to be practiced."
    },
    {
        "es": "S\u00f3lo me acuerdo de que era muy temprano en la ma\u00f1ana.",
        "en": "I just remember it was too early in the morning."
    },
    {
        "es": "Eso solo la historia y nuestro estatus pol\u00edtico lo definir\u00e1.",
        "en": "That only history and our political status will define it."
    },
    {
        "es": "Este blog propone recuperar estos sucesos y compararlos con sucesos presentes y analizar la realidad de nuestro pueblo desde la d\u00e9cada de los 50 hasta el presente.",
        "en": "This blog proposes to recover these events and compare them with current events and analyze the reality of our people from the 1950s to the present."
    },
    {
        "es": "Con la firma del Tratado de Par\u00eds en 1898, tras la guerra Hispanoamericana, la isla pas\u00f3 a ser colonia del pa\u00eds norteamericano.",
        "en": "With the signing of the Treaty of Paris in 1898, after the Spanish-American war, the island became a colony of the American country."
    },
    {
        "es": "En Estados Unidos por ejemplo, el 24 de junio de 1973 se cometi\u00f3 la matanza de homosexuales m\u00e1s grande en la historia.",
        "en": "In the United States, for example, on June 24, 1973, the largest homosexual killing ever took place."
    },
    {
        "es": "Tanto es as\u00ed, que expresa que no le da tiempo de acumular instrumentos para las exposiciones, debido al tiempo que le toma el proceso, pues la madera tiene que secar bien.",
        "en": "So much so, that he expresses that he does not give him time to accumulate instruments for the exhibitions, due to the time that takes him the process, because the wood has to dry well."
    },
    {
        "es": "M\u00e1s de una vez quiso regresar a casa.",
        "en": "More than once he wanted to go home."
    },
    {
        "es": "Nuestro mayor prop\u00f3sito es rescatar esa memoria hist\u00f3rica y sentirla viva hoy.",
        "en": "Our greatest purpose is to rescue that historical memory and feel it alive today."
    },
    {
        "es": "\u00a1Ojal\u00e1 y este sea un mejor a\u00f1o donde puedan amar m\u00e1s su entorno, compartir con sus seres amados de la manera posible y dentro de todo vivir a plenitud!",
        "en": "May this and this be a better year where you can love your surroundings more, share with your loved ones in the possible way and within all life to the full!"
    },
    {
        "es": "Aunque, se ha llegado a decir que los andaluces han sido quienes introdujeron esta costumbre mortuoria.",
        "en": "Although, it has come to be said that the Andalusians have introduced this mortuary custom."
    },
    {
        "es": "La ciudad estaba muy seca, yo no me lo pod\u00eda creer, era como haber desembarcado en cualquier puerto de la costa sur de Espa\u00f1a, cuenta Don Paco.",
        "en": "The city was very dry, I could not believe it, it was like having landed in any port on the southern coast of Spain, says Don Paco."
    },
    {
        "es": "D\u00e9cadas de presencia estadounidense en la isla han marcado nuestra cultura, costumbres e identidad, de alguna manera u otra.",
        "en": "Decades of American presence on the island have marked our culture, customs and identity, in some way or another."
    },
    {
        "es": "The Upstairs Lounge en Nueva Orleans era una barra que estos hombres utilizaron como refugio, la cual fue incendiada por desconocidos y caus\u00f3 la muerte de 32 personas.",
        "en": "The Upstairs Lounge in New Orleans was a bar that these men used as a shelter, which was set on fire by strangers and killed 32 people."
    },
    {
        "es": "Adem\u00e1s, comenta que durante la elaboraci\u00f3n de cada instrumento le siguen surgiendo ideas.",
        "en": "He also comments that ideas continue to emerge during the elaboration of each instrument."
    },
    {
        "es": "Por eso nuestro lema es Vivir la historia es replantearse la existencia.",
        "en": "That is why our motto is to live history is to rethink existence."
    },
    {
        "es": "Extra\u00f1aba, sobre todo, poder caminar hasta la parroquia del pueblo y congregarse con sus amigos, con los que hizo su confirmaci\u00f3n.",
        "en": "Above all, he missed being able to walk to the parish of the village and meet with his friends, with whom he made his confirmation."
    },
    {
        "es": "Aunque el cerdo se cocine solo y los camellos no reciban yerba.",
        "en": "Even if the pig cooks alone and the camels don't get weed."
    },
    {
        "es": "En el diario vivir de los puertorrique\u00f1os se dice sandwich, parking, hot dog, fast food, por mencionar algunos.",
        "en": "In Puerto Ricans' daily life is said to be sandwich, parking, hot dog, fast food, to mention a few."
    },
    {
        "es": "Los cuatros que crea siempre tienen una similitud, aunque nunca son iguales.",
        "en": "The fours he creates always have a similarity, although they are never the same."
    },
    {
        "es": "Otro acto violento fue el asesinato de Harvey Milk en 1973, el primer hombre abiertamente homosexual en ocupar un cargo p\u00fablico en los Estados Unidos.",
        "en": "Another violent act was the murder of Harvey Milk in 1973, the first openly homosexual man to hold public office in the United States."
    },
    {
        "es": "Una buena representaci\u00f3n en lienzo ser\u00eda El Velorio de Francisco Oller, impresionista puertorrique\u00f1o que con su pintura nos ubica y reubica como eran los velorios de antes en comparaci\u00f3n con los de hoy d\u00eda.",
        "en": "A good representation on canvas would be El Velorio by Francisco Oller, Puerto Rican Impressionist who with his painting locates us and relocates us as they were the wakes of the past compared to those of today."
    },
    {
        "es": "Ya no es como antes, comenta Manuel Jes\u00fas.",
        "en": "It's not like before, says Manuel Jes\u00fas."
    },
    {
        "es": "Contin\u00faa diciendo Los mareos y el susto que ten\u00eda eran lo \u00fanico que me anunciaba que hab\u00eda marchado a otro lugar, y la mulata que nos recibi\u00f3 al bajar, porque jam\u00e1s vi, en toda la Pen\u00ednsula, a una chica tan guapa.",
        "en": "He goes on to say The dizziness and the scare he had were the only thing that told me that he had gone elsewhere, and the mulatto that received us when he came down, because I never saw, throughout the Peninsula, such a beautiful girl."
    },
    {
        "es": "Entre L\u00edneas presenta diferentes secciones cada una con temas e historias diversas para la audiencia, que pueden ser j\u00f3venes desde los 16 a\u00f1os hasta adultos de 60 a\u00f1os.",
        "en": "Entre Lines presents different sections each with different themes and stories for the audience, which can be young from the age of 16 to adults of 60 years."
    },
    {
        "es": "Volver\u00e9 cuando tenga la pasta dinero para comprarme la casa en centro, se dec\u00eda a s\u00ed mismo para consolarse.",
        "en": "I'll come back when I get the money to buy the house downtown, he'd say to himself to console himself."
    },
    {
        "es": "Estas palabras del ingl\u00e9s encontraron permanencia en el espa\u00f1ol que se habla aqu\u00ed en la Isla.",
        "en": "These English words found permanence in the Spanish spoken here on the island."
    },
    {
        "es": "Con el paso del tiempo el velatorio se fue convirtiendo en un encuentro entre familiares y amigos.",
        "en": "Over time the wake became a meeting between family and friends."
    },
    {
        "es": "Al igual que en Estados Unidos, Puerto Rico ha sido testigo de varios actos de violencia hacia homosexuales y miembros de la Comunidad LGBTT.",
        "en": "As in the United States, Puerto Rico has witnessed several acts of violence against homosexuals and members of the LGBTT community."
    },
    {
        "es": "El a\u00f1o pasado trabaj\u00f3 una guitarra y expres\u00f3 con entusiasmo que armar una guitarra es como un rompecabezas, pero yo hice una guitarra en una sola pieza como se hacen los cuatros, ahuecada y la vend\u00ed a un artista que vive en Texas.",
        "en": "Last year he worked on a guitar and enthusiastically expressed that putting together a guitar is like a puzzle, but I made a guitar in one piece like the fours are made, hollowed out and sold it to an artist who lives in Texas."
    },
    {
        "es": "Sin embargo, la presencia del ingl\u00e9s no ha sido tan abarcadora como se pensar\u00eda.",
        "en": "However, the presence of English has not been as comprehensive as would be thought."
    },
    {
        "es": "Conflictos Sociales secci\u00f3n destinada a la discusi\u00f3n, an\u00e1lisis y comparaci\u00f3n de eventos sociales de gran importancia y envergadura en el pa\u00eds.",
        "en": "Social conflicts section aimed at the discussion, analysis and comparison of social events of great importance and magnitude in the country."
    },
    {
        "es": "El oficio de hacer llaveros, monederos, carteras y correas en cuero,  se lo ense\u00f1\u00f3 su abuelo, pero ya desde entonces, en los 70, las cosas iban mal.",
        "en": "The trade of making key chains, purses, wallets and leather straps, his grandfather taught him, but since then, in the '70s, things were going wrong."
    },
    {
        "es": "Pero la sensaci\u00f3n de haber llegado a territorio espa\u00f1ol le dur\u00f3 poco, cuando personal de control le habl\u00f3 en ingl\u00e9s y del susto sali\u00f3 corriendo y casi pierde de vista a Matilde.",
        "en": "But the feeling of having arrived in Spanish territory lasted little, when control personnel spoke to him in English and the scare ran and almost lost sight of Matilde."
    },
    {
        "es": "\u00c9l vino por barco, cu\u00e1ndo sus padres le dejaron en el puerto de M\u00e1laga, camino a Am\u00e9rica, pero supo que pasar\u00edan muchos a\u00f1os.",
        "en": "He came by boat, when his parents left him in the port of Malaga, on his way to America, but he knew it would be many years."
    },
    {
        "es": "En 1987, \u00c1ngel Col\u00f3n Maldonado fue convicto por tres asesinatos de hombres homosexuales, aunque se le vinculan con unos 25 asesinatos.",
        "en": "In 1987, \u00c1ngel Col\u00f3n Maldonado was convicted of three murders of homosexual men, although he is linked to some 25 murders."
    },
    {
        "es": "Ten\u00eda la curiosidad de c\u00f3mo se escuchar\u00eda y se afinar\u00edan las cuerdas, al final dio buen resultado.",
        "en": "I was curious how the strings would be heard and tuned, and in the end it worked."
    },
    {
        "es": "Se comparan hechos hist\u00f3ricos con hechos actuales.",
        "en": "Historical facts are compared to current facts."
    },
    {
        "es": "En la oportunidad de expresar esa empat\u00eda con todos aquellos que han sido parte de la vida del difunto, y la solidaridad con ese sentimiento de p\u00e9rdida sin perder el h\u00e1bito de comer, beber, contar an\u00e9cdotas o murmurar secretos.",
        "en": "In the opportunity to express this empathy with all those who have been part of the deceased's life, and solidarity with that feeling of loss without losing the habit of eating, drinking, telling anecdotes or murmuring secrets."
    },
    {
        "es": "Seg\u00fan un art\u00edculo del peri\u00f3dico El Nuevo D\u00eda, de mayo del 2013, el Censo del 2010 revel\u00f3 que apenas el 10 por ciento de la poblaci\u00f3n puertorrique\u00f1a domina el ingl\u00e9s.",
        "en": "According to an article in the May 2013 newspaper El Nuevo D\u00eda, the 2010 Census revealed that only 10 percent of the Puerto Rican population is fluent in English."
    },
    {
        "es": "Para \u00e9l, es una gran pena, porque las artesan\u00edas son m\u00e1s que un objeto, son expresiones de arte.",
        "en": "For him, it is a great pity, because handicrafts are more than an object, they are expressions of art."
    },
    {
        "es": "Seguramente era la \u00faltima vez que ver\u00eda a la Yaya, su abuela, y probablemente a sus progenitores.",
        "en": "It was probably the last time I would see the Yaya, her grandmother, and probably her parents."
    },
    {
        "es": "Me hablaban en ingl\u00e9s y parec\u00eda como que me iban arrestar por algo, no eran puertorrique\u00f1os aquellos molinos refiri\u00e9ndose a la altura de los hombres.",
        "en": "They spoke to me in English and it seemed like they were going to arrest me for something, not those Puerto Rican mills referring to the men's height."
    },
    {
        "es": "Actualmente estoy comenzando a realizar dos guitarras m\u00e1s.",
        "en": "I'm currently starting to perform two more guitars."
    },
    {
        "es": "Hoy, esta ceremonia ha dado un giro.",
        "en": "Today, this ceremony has taken a turn."
    },
    {
        "es": "En el 2009 el joven Jorge Steven Mercado L\u00f3pez fue asesinado, decapitado y quemado, en un caso controvertible en el que se luch\u00f3 por incluir el agravante de crimen de odio.",
        "en": "In 2009, young Jorge Steven Mercado L\u00f3pez was killed, beheaded and burned, in a controversial case in which he fought to include the aggravating hate crime."
    },
    {
        "es": "Echando a un lado, la posibilidad de margen de error o ambigedades en esta cantidad, sigue siendo sorprendente.",
        "en": "Tossing aside, the possibility of margin of error or ambiguities in this amount, remains surprising."
    },
    {
        "es": "Tiene raz\u00f3n, basta con poner la palabra artesanos en Google y aparecen un sin n\u00famero de figurillas distintivas de diversos pa\u00edses latinoamericanos.",
        "en": "You are right, just put the word artisans on Google and a number of distinctive figurines from various Latin American countries appear."
    },
    {
        "es": "El r\u00e9gimen de Franco estaba en todo su apogeo, y, en Espa\u00f1a, seg\u00fan don Paco, nadie se atrev\u00eda abrir la boca, aunque nos est\u00e1bamos muriendo de hambre.",
        "en": "Franco's regime was at its peak, and, in Spain, according to Don Paco, no one dared to open his mouth, even though we were starving."
    },
    {
        "es": "Finalmente, el acusado fue sentenciado a 99 a\u00f1os de c\u00e1rcel.",
        "en": "Finally, the defendant was sentenced to 99 years in prison."
    },
    {
        "es": "Tradiciones categor\u00eda en la que se presentar\u00e1n varias costumbres o tradiciones puertorrique\u00f1as que sobreviven hasta el d\u00eda de hoy y algunas que han dejado de ser tan marcadas.    Pasiones aqu\u00ed se presentar\u00e1n aquellas pasiones, trabajos, empleos que se observan en Puerto Rico actualmente y las que se hac\u00edan en d\u00e9cadas anteriores.",
        "en": "Traditions category in which various Puerto Rican customs or traditions will be presented that survive to this day and some that have ceased to be so marked. Passions here will be presented those passions, jobs, jobs that are observed in Puerto Rico today and those that were made in previous decades."
    },
    {
        "es": "En  Puerto Rico todav\u00eda hay artesan\u00eda.",
        "en": "In Puerto Rico there is still crafts."
    },
    {
        "es": "Luego supe que eran aduana, que quer\u00edan registrar mi entrada a la Isla, con la paranoia que tra\u00eda por el tema de Franco, pens\u00e9 que sus tent\u00e1culos me alcanzaban, narra.",
        "en": "Then I knew that they were customs, that they wanted to register my entrance to the island, with the paranoia that I brought for Franco's theme, I thought that his tentacles reached me, he narrates."
    },
    {
        "es": "Las posibilidades de realizarlo se han abierto a tal grado que un muerto puede ser velado de pie, como fue el caso de \u00c1ngel Luis Pantojas, conocido como el muerto parao.",
        "en": "The possibilities of doing so have been opened to such an extent that a dead person can be veiled standing, as was the case of \u00c1ngel Luis Pantojas, known as the dead parao."
    },
    {
        "es": "Este artesano, que al igual que muchos otros ha vivido de las artesan\u00edas toda su vida, ha tenido que trascender con los tiempos y llevar su arte, pasi\u00f3n y trabajo a las redes sociales, las p\u00e1ginas webs, en fin, al Internet.",
        "en": "This craftsman, who, like many others, has lived from crafts all his life, has had to transcend with the times and bring his art, passion and work to social networks, websites, in short, to the Internet."
    },
    {
        "es": "En 1947 Abelardo D\u00edaz Alfaro escribi\u00f3 Terrazo, una colecci\u00f3n de cuentos, inspirada en la vida en las zonas rurales de Puerto Rico.",
        "en": "In 1947 Abelardo D\u00edaz Alfaro wrote Terrazo, a collection of stories, inspired by life in rural areas of Puerto Rico."
    },
    {
        "es": "AnteOjos esta es la secci\u00f3n de las fotogaler\u00edas.",
        "en": "AnteOjos this is the photogallery section."
    },
    {
        "es": "Lo sabemos por los festivales en el Viejo San Juan o por los quioscos que hay en los pasillos de Plaza las Am\u00e9ricas.",
        "en": "We know this from the festivals in Old San Juan or from the kiosks in the corridors of Plaza las Am\u00e9ricas."
    },
    {
        "es": "Aunque este tipo de situaciones han formado parte de una realidad en nuestra sociedad, con el paso del tiempo se ha visto un esfuerzo del gobierno para evitar este tipo de persecuciones y otorgarle igualdad a la comunidad LGBTT.",
        "en": "Although these kinds of situations have been part of a reality in our society, over time there has been an effort by the government to prevent this type of persecution and to give equality to the LGBTT community."
    },
    {
        "es": "Fotos, v\u00eddeos y fotoensayos.",
        "en": "Photos, videos and photo essays."
    },
    {
        "es": "Para don Paco, al igual que para muchos cubanos en los 70 y 80, la Isla fue el lugar donde encontr\u00f3 asilo pol\u00edtico.",
        "en": "For Don Paco, as for many Cubans in the 70s and 80s, the island was the place where he found political asylum."
    },
    {
        "es": "Pantojas hab\u00eda indicado a sus familiares, seis a\u00f1os antes de su muerte, que deseaba ser velado de pie en su residencia.",
        "en": "Pantojas had indicated to his relatives, six years before his death, that he wished to be veiled standing in his residence."
    },
    {
        "es": "No me quer\u00eda ir, pero sino lo hac\u00eda \u00bfc\u00f3mo iba a sobrevivir?, dice mientras cierra sus c\u00e1ndidos ojos verde olivo, que aunque arrugados por sus 78 a\u00f1os de edad, develan un esp\u00edritu jovial.",
        "en": "I didn't want to go, but if I did, how could I survive?, he says as he closes his candid olive green eyes, that although wrinkled by their 78 years of age, they reveal a jovial spirit."
    },
    {
        "es": "D\u00edaz Alfaro relata la historia de Peyo Merc\u00e9, un maestro de escuela elemental, que debido a \u00f3rdenes de su supervisor, se ve en la obligaci\u00f3n de ense\u00f1ar ingl\u00e9s a sus estudiantes.",
        "en": "D\u00edaz Alfaro tells the story of Peyo Merc\u00e9, an elementary school teacher, who, due to the orders of his supervisor, is obliged to teach English to his students."
    },
    {
        "es": "Aunque para algunos sea quiz\u00e1s un poco faltarle el respeto a lo que antes era una bella tradici\u00f3n, es decir, ir a los festivales exponer sus piezas y compartir, muchos no han perdido las esperanzas de evolucionar y presentar su talento a un mundo m\u00e1s abierto y con mayores posibilidades.",
        "en": "Although for some it is perhaps a bit disrespectful of what was once a beautiful tradition, that is, going to festivals exhibiting their pieces and sharing, many have not lost hope of evolving and presenting their talent to a more open and more likely world."
    },
    {
        "es": "Pero, no todos se quedan.",
        "en": "But not everyone stays."
    },
    {
        "es": "No obstante, ya no se va d\u00f3nde un artesano para que prepare las correas o los jabones que usa la familia, en fin, para que confeccione cualquier utensilio dom\u00e9stico en general.",
        "en": "However, you no longer go where a craftsman to prepare the belts or soaps used by the family, in short, to make any household utensil in general."
    },
    {
        "es": "El 26 de junio de 2003 el Tribunal Supremo de Estados Unidos declar\u00f3 inconstitucional las leyes estatales que criminalizaban la relaciones sexuales entre personas del mismo sexo la conocida ley de sodom\u00eda.",
        "en": "On June 26, 2003, the U.S. Supreme Court declared unconstitutional state laws criminalizing same-sex sexual relations under the sodomy law."
    },
    {
        "es": "Se llama AnteOjos porque es una forma de observar con otros ojos eventos del pasado y eventos actuales.",
        "en": "It is called AnteOjos because it is a way to observe events of the past and current events with other eyes."
    },
    {
        "es": "Se toma unos minutos y retoma su reflexi\u00f3n me enamor\u00e9 de Puerto Rico, no era casa pero pronto se convirti\u00f3 en mi hogar, en mi gente.",
        "en": "It takes a few minutes and resumes its reflection I fell in love with Puerto Rico, it was not home but soon became my home, my people."
    },
    {
        "es": "Eliana vino por s\u00f3lo nueve meses.",
        "en": "Eliana came for only nine months."
    },
    {
        "es": "Se prefieren las vasijas y otros cachivaches exportados del exterior.",
        "en": "The vessels and other pots exported from abroad are preferred."
    },
    {
        "es": "En Puerto Rico, la pena podr\u00eda ser de 10 a\u00f1os de c\u00e1rcel.",
        "en": "In Puerto Rico, the sentence could be 10 years in prison."
    },
    {
        "es": "Curiosidades secci\u00f3n de datos curiosos e interesantes del pasado y de la actualidad.",
        "en": "Curiosities section of curious and interesting data of the past and the present."
    },
    {
        "es": "Si de la monta\u00f1a venimos para invitarte a comer un lech\u00f3n en su vara y un ron pitorro a beber, es porque a\u00fan la viveza del boricua navide\u00f1o no ha muerto, aunque se haya transformado un poco la tradici\u00f3n.",
        "en": "If we come from the mountain to invite you to eat a sucker in his rod and a squirt rum to drink, it is because still the vibrancy of the Christmas tree has not died, even though tradition has changed a little."
    },
    {
        "es": "Esto, por la idea de que quer\u00eda representarse a s\u00ed mismo siempre de pie ante las adversidades de la vida.",
        "en": "This, by the idea that he wanted to represent himself always standing in the face of the adversities of life."
    },
    {
        "es": "Peyo Merc\u00e9 llama al ingl\u00e9s el idioma del diablo y se enfrenta a varias situaciones jocosas Mira canuto, el gallo dice coocadoodledoo dice Merc\u00e9, y su estudiante le contesta Don Peyo ese ser\u00e1 el manilo americano, pero el girito de casa jace cocoroc\u00f3 clarito.",
        "en": "Peyo Merc\u00e9 calls English the language of the devil and faces several jociful situations Mira canuto, the rooster says coocadoodledoo says Merc\u00e9, and his student answers Don Peyo that will be the American manilo, but the house girito jace cocoroco clarito."
    },
    {
        "es": "Aprovech\u00f3 que le ofrecieron hacer un intercambio desde la Universidad de Santiago de Compostela con la Universidad de Puerto Rico, Recinto de R\u00edo Piedras.",
        "en": "He took advantage of the offer to make an exchange from the University of Santiago de Compostela with the University of Puerto Rico, R\u00edo Piedras Campus."
    },
    {
        "es": "Aqu\u00ed habr\u00e1n primeras planas, incongruencias, refranes y anuncios.",
        "en": "Here there will be front pages, inconsistencies, proverbs and announcements."
    },
    {
        "es": "Seg\u00fan Manuel, si se compra una artesan\u00eda, se hace para no perder la costumbre o para adquirir un objeto de colecci\u00f3n.",
        "en": "According to Manuel, if you buy a handicraft, it is done to not lose the custom or to acquire a collection object."
    },
    {
        "es": "Seg\u00fan V\u00e1zquez Rivera no fue hasta mayo del 2005 que la disposici\u00f3n del nuevo C\u00f3digo Penal entra en vigor y se legaliza este tipo de relaci\u00f3n.",
        "en": "According to V\u00e1zquez Rivera, it was not until May 2005 that the provision of the new Penal Code came into force and this type of relationship was legalized."
    },
    {
        "es": "En Puerto Rico, la \u00e9poca navide\u00f1a comienza luego del D\u00eda de Acci\u00f3n de Gracias y acaba con las Octavitas, a mediados del mes de enero.",
        "en": "In Puerto Rico, the Christmas season begins after Thanksgiving and ends with the Octavitas in mid-January."
    },
    {
        "es": "Sal\u00ed para Venezuela, pero en el barco me enamor\u00e9 de Matilde que ven\u00eda a quedarse aqu\u00ed, con su hermana, y, \u00a1hala! ya sabes, ni\u00f1a que con Cupido no hay negocio recuerda.",
        "en": "I left for Venezuela, but on the boat I fell in love with Matilde who came to stay here, with his sister, and, hey! you know, girl who with Cupid no business remembers."
    },
    {
        "es": "El sal\u00f3n se llena de carcajadas de estudiantes y la de Don Peyo.",
        "en": "The hall is filled with laughter from students and Don Peyo's."
    },
    {
        "es": "Sus allegados cumplieron su petici\u00f3n con la colaboraci\u00f3n de la Funeraria Mar\u00edn, ubicada en Hato Rey.",
        "en": "His relatives complied with his request with the collaboration of the Mar\u00edn Funeraria, located in Hato Rey."
    },
    {
        "es": "No queda m\u00e1s que invitarles a aventurarse en un viaje al pasado, que explique nuestro presente y ayude a trazar el futuro.",
        "en": "There is nothing left but to invite them to venture into a journey into the past, to explain our present and to help chart the future."
    },
    {
        "es": "La gran diferencia entre el artesano de ayer y el de hoy, es que antes se hac\u00eda artesan\u00eda para ganarse la vida.",
        "en": "The big difference between yesterday's craftsman and today's, is that before, crafts were made to earn a living."
    },
    {
        "es": "Poco a poco la comunidad LGBTT puertorrique\u00f1a ha podido obtener derechos que antes se ve\u00edan muy lejos de alcanzar.",
        "en": "Little by little the Puerto Rican LGBTT community has been able to obtain rights that were previously far from being achieved."
    },
    {
        "es": "En este cuento se rescata el relato de la llegada de la ense\u00f1anza del ingl\u00e9s a las aulas puertorrique\u00f1as.",
        "en": "This story rescues the story of the arrival of English teaching in Puerto Rican classrooms."
    },
    {
        "es": "Sus planes eran claros terminar\u00eda mi carrera, regresar\u00eda a Espa\u00f1a con mis padres y buscar\u00eda un trabajo en lo que estudi\u00e9, pero desde que llegu\u00e9 me sent\u00ed en casa, no ten\u00eda miedo, no me sent\u00eda extranjera, menciona.",
        "en": "His plans were clear I would finish my career, return to Spain with my parents and look for a job in what I studied, but since I arrived I felt at home, I was not afraid, I did not feel foreign, he says."
    },
    {
        "es": "No me quejo, aunque me duele un poco no haber regresado a casa, no poder asistir a casi ninguno de los funerales de mis familiares.",
        "en": "I do not complain, although it pains me a little not to have returned home, not being able to attend almost any of my family's funerals."
    },
    {
        "es": "El difunto fue expuesto en un rinc\u00f3n de su domicilio vestido al estilo urbano con gorra, blin blin y anteojos marca Dolce  Gabanna.",
        "en": "The deceased was exposed in a corner of his home dressed in an urban style with a cap, blin blin and glasses brand Dolce Gabanna."
    },
    {
        "es": "El puertorrique\u00f1o no se conforma con celebrar la noche del 24 de diciembre o el 6 de enero, con la llegada de los Reyes Magos, sino que contin\u00faa su fest\u00edn con la celebraci\u00f3n de las Fiestas de la Calle San Sebasti\u00e1n, una semana despu\u00e9s.",
        "en": "The Puerto Rican is not content to celebrate the night of December 24 or January 6, with the arrival of the Magi, but he continues his feast with the celebration of the Festivals of San Sebasti\u00e1n Street, a week later."
    },
    {
        "es": "Era un arte, s\u00ed, pero con el dinero que sac\u00e1bamos, tambi\u00e9n com\u00edan mis t\u00edos y mi pap\u00e1, relata Manuel.",
        "en": "It was an art, yes, but with the money we were getting out, my uncles and dad were also eating, Manuel says."
    },
    {
        "es": "Tan reciente como en mayo del 2013, el gobernador Alejandro Garc\u00eda Padilla firm\u00f3 dos proyectos legislativos que ampl\u00edan los derechos y garant\u00edas de los miembros de dicha comunidad.",
        "en": "As recently as in May 2013, Governor Alejandro Garc\u00eda Padilla signed two legislative projects that expand the rights and guarantees of members of that community."
    },
    {
        "es": "Desde sus diez a\u00f1os tocaba el giro en la Orquesta del Giro de Pe\u00f1uelas y a los doce comenz\u00f3 a trabajar como artesano, trabajo que conoci\u00f3 a trav\u00e9s de su padre.",
        "en": "From his ten years he played the twist in the Orchestra of the Giro de Pe\u00f1uelas and at twelve he began to work as a craftsman, a work he met through his father."
    },
    {
        "es": "El mar, la gente, la comida, las costumbres, para Eliana, son iguales pero diferentes.",
        "en": "The sea, the people, the food, the customs, for Eliana, are the same but different."
    },
    {
        "es": "Desde la creaci\u00f3n de un comisionado de Educaci\u00f3n, debido a la Ley Foraker, se comenz\u00f3 un proceso de americanizaci\u00f3n asimilaci\u00f3n o intento de asimilaci\u00f3n de la cultura y costumbres estadounidenses.",
        "en": "Since the creation of an Education Commissioner, due to the Foraker Act, a process of Americanization began assimilating or attempting to assimilate American culture and customs."
    },
    {
        "es": "De igual forma, David Morales Col\u00f3n, un joven de 22 a\u00f1os, fue velado de una manera distinta a la habitual.",
        "en": "Similarly, David Morales Col\u00f3n, a 22-year-old boy, was veiled in a different way than usual."
    },
    {
        "es": "He sido muy feliz en esta Isla bendita desde que naci\u00f3 Marcos, nuestro primer hijo, me siento tan boricua como ib\u00e9rico, dice con firmeza don Paco.",
        "en": "I have been very happy on this blessed island since the birth of Mark, our first son, I feel as borica as Iberian, says Don Paco firmly."
    },
    {
        "es": "Hay quienes conservan las decoraciones navide\u00f1as hasta finales del mes de enero, por aquello de no despedir muy r\u00e1pido ese esp\u00edritu fiestero y conservar esos aires navide\u00f1os que tanto gustan.",
        "en": "There are those who keep the Christmas decorations until the end of January, so that they don't fire that party spirit very quickly and keep those Christmas airs that they love so much."
    },
    {
        "es": "Este proceso inclu\u00eda la ense\u00f1anza del ingl\u00e9s en las escuelas.",
        "en": "This process included the teaching of English in schools."
    },
    {
        "es": "Hoy d\u00eda, do\u00f1a In\u00e9s Saavedra Carrasquilla, admite que tiene que hacerlo por amor al arte y para conservar las tradiciones.",
        "en": "Today, Dona In\u00e9s Saavedra Carrasquilla admits that she has to do it for love of art and to preserve traditions."
    },
    {
        "es": "El proyecto del Senado 238, creado por el senador Ram\u00f3n Luis Nieves, proh\u00edbe el discrimen por orientaci\u00f3n sexual en el \u00e1mbito laboral.",
        "en": "Senate Bill 238, created by Senator Ram\u00f3n Luis Nieves, prohibits discrimination on grounds of sexual orientation in the workplace."
    },
    {
        "es": "Hoy con 43 a\u00f1os de edad, Frankie P\u00e9rez Matos, se dedica a la artesan\u00eda y a la m\u00fasica de innovaci\u00f3n puertorrique\u00f1a.",
        "en": "Today, at the age of 43, Frankie P\u00e9rez Matos is dedicated to crafts and Puerto Rican innovation music."
    },
    {
        "es": "El cad\u00e1ver fue expuesto sobre su motocicleta, valorada en unos 14 mil d\u00f3lares.",
        "en": "The body was exposed on his motorcycle, valued at about $14,000."
    },
    {
        "es": "Don Paco est\u00e1 lejos de ser el \u00fanico espa\u00f1ol que ha encontrado un hogar en la isla.",
        "en": "Don Paco is far from being the only Spaniard who has found a home on the island."
    },
    {
        "es": "Son iguales porque tienen ese extracto de la Madre Patria, pero se siente la influencia estadounidense, las personas hablan spanglish, y a\u00f1ade que, Puerto Rico en un h\u00edbrido de culturas.",
        "en": "They are the same because they have that excerpt from the Motherland, but they feel the American influence, people speak spanglish, and adds that, Puerto Rico in a hybrid of cultures."
    },
    {
        "es": "En esta isla tropical se comienza a sentir la brisa navide\u00f1a cerca de esa \u00faltima semana de noviembre.",
        "en": "On this tropical island you begin to feel the Christmas breeze near that last week of November."
    },
    {
        "es": "Es imposible vivir de esto solamente, comenta.",
        "en": "It is impossible to live from this alone, he says."
    },
    {
        "es": "Desde entonces este idioma se ense\u00f1a en todas las escuelas del pa\u00eds, tanto p\u00fablicas como privadas.",
        "en": "Since then, this language has been taught in all schools in the country, both public and private."
    },
    {
        "es": "Javier vive en Puerto Rico desde el 2007.",
        "en": "Javier has lived in Puerto Rico since 2007."
    },
    {
        "es": "El giro es una de sus pasiones y por esta raz\u00f3n comenz\u00f3 a confeccionar el instrumento para ponerlo a la venta.",
        "en": "The twist is one of his passions and for this reason he began to make the instrument to put it on sale."
    },
    {
        "es": "Do\u00f1a Matilde besa la frente de don Paco.",
        "en": "Do\u00f1a Matilde kisses Don Paco's forehead."
    },
    {
        "es": "El joven luc\u00eda gorra y gafas, mientras su posici\u00f3n sobre el veh\u00edculo aparentaba estar corriendo a momento real.",
        "en": "The young man wore a cap and glasses, while his position on the vehicle appeared to be running at a real time."
    },
    {
        "es": "Por otro lado, el proyecto de la C\u00e1mara 488, creado por el representante Luis Vega Ramos, ampli\u00f3 la ley 54 de violencia dom\u00e9stica, para que las parejas del mismo sexo sean cobijadas bajo esta.",
        "en": "On the other hand, the House Bill 488, created by representative Luis Vega Ramos, extended Law 54 on domestic violence, so that same-sex couples are sheltered under it."
    },
    {
        "es": "Incluso, actualmente hay escuelas privadas, que educan solamente en ingl\u00e9s y otras que tienen programas de inmersi\u00f3n en ingl\u00e9s.",
        "en": "Even today there are private schools, which only educate in English and others which have immersion programs in English."
    },
    {
        "es": "Todo conspira a favor de que el puertorrique\u00f1o se caliente con un buen pitorro y se disfrute sus noches al son de la m\u00fasica tradicional, los aguinaldos y las parrandas.",
        "en": "Everything conspires in favor of the Puerto Rican getting hot with a good dick and enjoying his nights to the sound of traditional music, the aguinaldos and the parrandas."
    },
    {
        "es": "Trabaja para la compa\u00f1\u00eda Coca Cola y su tiempo libre lo pasa buceando en Culebra.",
        "en": "He works for the Coca Cola company and spends his free time diving in Culebra."
    },
    {
        "es": "Es incre\u00edble c\u00f3mo el escenario del velorio se ha transformado.",
        "en": "It's amazing how the wake scenario has been transformed."
    },
    {
        "es": "Hace 6 a\u00f1os le surgi\u00f3 la inquietud de elaborar un cuatro el\u00e9ctrico, obteniendo muy buen resultado.",
        "en": "Six years ago he was worried about making a four electric, getting very good results."
    },
    {
        "es": "Ella vino desde C\u00e1diz para reunirse con su familia que emigr\u00f3 a Puerto Rico.",
        "en": "She came from Cadiz to join her family who emigrated to Puerto Rico."
    },
    {
        "es": "Por el d\u00eda es secretaria de una escuela p\u00fablica, mientras que los fines de semanas, busca festivales para exponer sus figuras de indias ta\u00ednas en miniatura, que confecciona junto a su hija Mari\u00e1n.",
        "en": "For the day she is secretary of a public school, while on the weekends, she searches for festivals to expose her figures of miniature Ta\u00ednas Indian, which she makes with her daughter Mari\u00e1n."
    },
    {
        "es": "La Comunidad LGBTT a\u00fan se mantiene en la lucha, pues declaran no descansar hasta que sus miembros tengan el derecho a contraer matrimonio en la Isla.",
        "en": "The LGBTT community is still in the struggle, declaring that they will not rest until their members have the right to marry on the island."
    },
    {
        "es": "A\u00fan cada individuo posee su propio papel en la escena.",
        "en": "Even each individual has his or her own role on the scene."
    },
    {
        "es": "En sus facciones se pueden apreciar caracter\u00edsticas \u00e1rabes.",
        "en": "Arab characteristics can be seen in their factions."
    },
    {
        "es": "El escritor puertorrique\u00f1o Luis L\u00f3pez Nieves escribi\u00f3 un art\u00edculo llamado El idioma de Puerto Rico en su p\u00e1gina digital, Ciudad Seva.",
        "en": "Puerto Rican writer Luis L\u00f3pez Nieves wrote an article called The Language of Puerto Rico on his digital page, Ciudad Seva."
    },
    {
        "es": "La historia de la artesan\u00eda en Puerto Rico tiene herencia ta\u00edna.",
        "en": "The history of crafts in Puerto Rico has Ta\u00edna heritage."
    },
    {
        "es": "En este tipo de artesan\u00eda de cuerpo s\u00f3lido, en el cual se utiliza la t\u00e9cnica de elaboraci\u00f3n de una guitarra el\u00e9ctrica, se instalan los sistemas de amplificaci\u00f3n con la escala que utiliza el cuatro tradicional.",
        "en": "In this type of solid body craftsmanship, in which the technique of making an electric guitar is used, the amplification systems are installed with the scale used by the traditional four."
    },
    {
        "es": "Yo soy de Madrid, si quiero ir al mar me tengo que tirar dos horas para llegar a la playa m\u00e1s cercana aqu\u00ed manejo cinco minutos en coche y encuentro playa a todas horas, cuenta Javier.",
        "en": "I am from Madrid, if I want to go to the sea I have to throw two hours to get to the nearest beach here drive five minutes by car and find beach at all hours, says Javier."
    },
    {
        "es": "Vivimos en un tiempo donde se dan pasos peque\u00f1os hacia la adquisici\u00f3n de los derechos humanos de lesbianas, gays, bisexuales, transg\u00e9neros y transexuales de Puerto Rico.",
        "en": "We live in a time when small steps are taken towards the acquisition of the human rights of Puerto Rico's lesbian, gay, bisexual, transgender and transgender people."
    },
    {
        "es": "Hoy, es posible decidir la vestimenta que se desea usar en el funeral y la posici\u00f3n en que deseas ser observado por todos.",
        "en": "Today, it is possible to decide the dress you want to wear at the funeral and the position you want to be observed by everyone."
    },
    {
        "es": "Don Paco muestra una foto su Matilde falleci\u00f3 hace cinco a\u00f1os, pero el a\u00fan le habla como si estuviera cerca.",
        "en": "Don Paco shows a picture his Matilde passed away five years ago, but he still talks to him like he's around."
    },
    {
        "es": "Nuestros indios utilizaban el barro, la piedra, la madera, el algod\u00f3n y una variedad de elementos naturales para elaborar utensilios de uso dom\u00e9stico.",
        "en": "Our Indians used mud, stone, wood, cotton and a variety of natural elements to make household utensils."
    },
    {
        "es": "L\u00f3pez Nieves dice que a pesar de que se ense\u00f1aba el ingl\u00e9s en aquel entonces los puertorrique\u00f1os no hicieron caso.",
        "en": "L\u00f3pez Nieves says that even though English was taught at the time, Puerto Ricans ignored it."
    },
    {
        "es": "De esta manera se consigue que el sonido no se afecte.",
        "en": "This way you get the sound not to be affected."
    },
    {
        "es": "Hoy d\u00eda, las parrandas se contin\u00faan realizando pero no a la misma magnitud que en \u00e9pocas pasadas, donde la mayor parte de las familias, contrataban trovadores y planificaban una extensa ruta por donde ir\u00edan cantando, buscando amistades, familiares y conocidos que se unieran a ellos para seguir conquistando la noche de casa en casa.",
        "en": "Today, the parrandas continue to be carried out but not to the same extent as in the past, where most families hired troubadours and planned an extensive route where they would go singing, seeking friendships, relatives and acquaintances who would join them to continue conquering the night from house to house."
    },
    {
        "es": "Pero vino, desde tan lejos, a trabajar porque, seg\u00fan \u00e9l, la crisis en Espa\u00f1a no se la aguanta ni Dios.",
        "en": "But he came from so far to work because, according to him, the crisis in Spain cannot be endured by God."
    },
    {
        "es": "En las pasadas d\u00e9cadas, esto no se vislumbraba por ning\u00fan lugar hoy d\u00eda se acerca la llegada de una nueva etapa en los derechos humanos y la justicia social para esta comunidad.",
        "en": "In the past decades, this was nowhere to be seen today is the arrival of a new stage in human rights and social justice for this community."
    },
    {
        "es": "Ya no puedo volver a casa, esto es casa.",
        "en": "I can't go home anymore, this is home."
    },
    {
        "es": "Los maestros daban las clases en espa\u00f1ol y s\u00f3lo cambiaban al ingl\u00e9s con la complicidad de los estudiantes cuando alguno de los supervisores gringos se asomaba al aula o sal\u00f3n de clases.",
        "en": "The teachers taught in Spanish and changed to English only with the complicity of the students when one of the gringo supervisors appeared in the classroom or classroom."
    },
    {
        "es": "Seg\u00fan Javier Bernal, exdue\u00f1o de la funeraria y cementerio Pepino Memorial Park y actual propietario del Cementerio Privado Los Rosales, los velorios han subido de precio junto con la econom\u00eda.",
        "en": "According to Javier Bernal, former burial ground owner Pepino Memorial Park and current owner of Los Rosales Private Cemetery, the wakes have gone up in price along with the economy."
    },
    {
        "es": "Tiene una maestr\u00eda en Relaciones P\u00fablicas y Publicidad de la Universidad Complutense de Madrid.",
        "en": "He holds a master's degree in Public Relations and Advertising from the Complutense University of Madrid."
    },
    {
        "es": "\u00bfQui\u00e9n no se sab\u00eda la letra de la canci\u00f3n de este anuncio de la marca de pinturas Harris?",
        "en": "Who didn't know the lyrics to the song in this Harris paintmark ad?"
    },
    {
        "es": "Por otro lado, los creyentes se reun\u00edan a realizar promesas a los Santos Reyes, tradici\u00f3n proveniente de la colonizaci\u00f3n espa\u00f1ola y su cristianizaci\u00f3n a los habitantes de la Isla.",
        "en": "On the other hand, the believers gathered to make promises to the Holy Kings, a tradition coming from Spanish colonization and their Christianization to the inhabitants of the island."
    },
    {
        "es": "Dios permita que mi padre me perdone por no haber cumplido mi promesa.",
        "en": "God forbid my father forgives me for not keeping my promise."
    },
    {
        "es": "Con el paso del tiempo, se le ha a\u00f1adido el valor cultural y artesanal por ejemplo, la confecci\u00f3n de figuras de la Virgen o de los Tres Santos Reyes Magos, al igual que la creaci\u00f3n de abanicos y turrones, objetos de herencia espa\u00f1ola.",
        "en": "With the passage of time, it has been added the cultural and artisan value, for example, the making of figures of the Virgin or the Three Holy Magi, as well as the creation of fans and turrones, objects of Spanish heritage."
    },
    {
        "es": "Cada artesano tiene su receta y su t\u00e9cnica, comenta P\u00e9rez Matos, cuyos cuatros no solo se encuentran en Puerto Rico y los Estados Unidos, sino que tambi\u00e9n hay varios dispersos por pa\u00edses como Jap\u00f3n, Australia, Brasil, M\u00e9xico y Canad\u00e1.",
        "en": "Each craftsman has his recipe and technique, says P\u00e9rez Matos, whose fours are not only found in Puerto Rico and the United States, but there are also several scattered across countries such as Japan, Australia, Brazil, Mexico and Canada."
    },
    {
        "es": "\u00bfC\u00f3mo se cambia el pensar de una sociedad?",
        "en": "How do you change the thinking of a society?"
    },
    {
        "es": "\u00bfQui\u00e9n no lo esperaba con ansias para cantarlo a coro con las dem\u00e1s personas que estaban en la sala de cine?",
        "en": "Who didn't look forward to singing it in chorus with the other people in the movie room?"
    },
    {
        "es": "Realizaban tres rosarios en honor a estos, al son de c\u00e1nticos y aguinaldos.",
        "en": "They carried out three rosaries in honor of these, to the sound of songs and aguinaldos."
    },
    {
        "es": "Sin embargo, en Madrid trabajaba por las ma\u00f1anas como mesero en un restaurante y por las noches era anfitri\u00f3n en un hotel.",
        "en": "However, in Madrid he worked in the morning as a waiter in a restaurant and in the evenings he was a host in a hotel."
    },
    {
        "es": "En 1948 los estadounidenses se dieron por vencidos y aceptaron el espa\u00f1ol como lengua cooficial, aceptando que el espa\u00f1ol ya estaba enraizado a nuestra cultura e identidad.",
        "en": "In 1948 the Americans gave up and accepted Spanish as a co-official language, accepting that Spanish was already rooted in our culture and identity."
    },
    {
        "es": "Por supuesto, no pueden faltar los instrumentos para la bomba y la plena, que actualmente son elaborados exclusivamente por artesanos y que se remontan a nuestra herencia africana.",
        "en": "Of course, the instruments for the bomb and the full, which are currently produced exclusively by artisans and dating back to our African heritage, cannot be lacking."
    },
    {
        "es": "Hoy d\u00eda se facilita m\u00e1s la compra de estos servicios mediante prearreglos o compras antes de la necesidad que permiten a las familias pagar esos arreglos en c\u00f3modas mensualidades amortiguando as\u00ed el golpe econ\u00f3mico del futuro.",
        "en": "The purchase of these services is now more facilitated by pre-arrangements or pre-necessity purchases that allow families to pay for such arrangements in comfortable monthly instalments thus cushioning the economic blow of the future."
    },
    {
        "es": "\u00bfC\u00f3mo se transforma un ideal que lleva a\u00f1os anclado al gobierno, al status quo, y a unas ideas culturales?",
        "en": "How is an ideal that has been anchored to government, to the status quo, and to cultural ideas transformed?"
    },
    {
        "es": "Este artesano ha logrado evolucionar, ya que ha roto con el esquema de los tiempos pasados, que obligaba a los artesanos a vender sus piezas solo en festivales y ocasiones especiales su ingreso y su manera de exponer sus creaciones artesanales es a trav\u00e9s de Internet.",
        "en": "This craftsman has managed to evolve, as he has broken with the scheme of past times, which forced artisans to sell their pieces only in festivals and special occasions their entry and their way of exposing their craft creations is through the Internet."
    },
    {
        "es": "Este anuncio, que reci\u00e9n cumpli\u00f3 20 a\u00f1os, se convirti\u00f3 en el himno oficial de los cines de Puerto Rico.",
        "en": "This announcement, which was just 20 years old, became the official anthem of Puerto Rico's cinemas."
    },
    {
        "es": "Aunque estaba en la gran Europa, no me alcanzaba para vivir con lo poco que me ganaba.",
        "en": "Although I was in the great Europe, I could not live with the little I earned."
    },
    {
        "es": "Muchas cosas fueron justificadas durante miles de a\u00f1os.",
        "en": "Many things were justified for thousands of years."
    },
    {
        "es": " De la misma manera se planifica la ubicaci\u00f3n deseada en el cementerio o el sal\u00f3n a utilizar en la funeraria.",
        "en": "In the same way you plan the desired location in the cemetery or living room to use in the funeral home."
    },
    {
        "es": "Azar el cerdo en la vara con la le\u00f1a ha pasado de ser un momento de mucho trabajo y esfuerzo, a ser el trabajo de una caja china que no necesita el esfuerzo ni la vigilancia de varios individuos por largas horas.",
        "en": "Placing the pig on the stick with the firewood has gone from a time of much work and effort, to the work of a Chinese box that does not need the effort or surveillance of several individuals for long hours."
    },
    {
        "es": "Por todas estas razones es que existe el Artesano Fomento, una entidad que regula la econom\u00eda que proviene de las artesan\u00edas, pero que tambi\u00e9n promueve el valor de estas obras de arte.",
        "en": "For all these reasons, there is Artesano Fomento, an entity that regulates the economy that comes from handicrafts, but also promotes the value of these works of art."
    },
    {
        "es": "M\u00e1s adelante menciona y recuerda que durante la gobernaci\u00f3n de Rafael Hern\u00e1ndez Col\u00f3n, este decidi\u00f3 eliminar el ingl\u00e9s como idioma cooficial y establecer el espa\u00f1ol como \u00fanica lengua oficial, aunque se ense\u00f1ara el ingl\u00e9s como lengua extranjera.",
        "en": "He later mentions and recalls that during the governorship of Rafael Hern\u00e1ndez Col\u00f3n, he decided to eliminate English as a co-official language and establish Spanish as the only official language, even if English was taught as a foreign language."
    },
    {
        "es": "El artista posee una p\u00e1gina de Facebook llamada Taller de Instrumentos Musicales Puertorrique\u00f1os, en la cual expone sus piezas.",
        "en": "The artist owns a Facebook page called Taller de Instrumentas Musicales Puertorrique\u00f1os, in which he exposes his pieces."
    },
    {
        "es": "As\u00ed que, contact\u00e9 a unos t\u00edos que tengo aqu\u00ed, me compr\u00e9 un boleto de avi\u00f3n y tir\u00e9 para ac\u00e1no me arrepiento, confes\u00f3.",
        "en": "So, I contacted some guys I have here, I bought a plane ticket and I threw in here I regret it, he confessed."
    },
    {
        "es": "La esclavitud era necesaria, la mujer no pod\u00eda votar, los negros no pod\u00edan compartir con los blancos y no se llevaban a cabo matrimonios interraciales, por mencionar algunas cosas.",
        "en": "Slavery was necessary, women could not vote, blacks could not share with whites and interracial marriages were not carried out, to mention a few things."
    },
    {
        "es": "Este a\u00f1o, luego de que la identidad del cantante fuera un misterio durante tanto tiempo, el salsero Dalbert Garc\u00eda se identific\u00f3 como la voz del emblem\u00e1tico anuncio en una entrevista con el peri\u00f3dico El Nuevo D\u00eda.",
        "en": "This year, after the singer's identity was a mystery for so long, the salsa player Dalbert Garc\u00eda identified himself as the voice of the emblematic ad in an interview with the newspaper El Nuevo D\u00eda."
    },
    {
        "es": "Antes, cocinar el cerdo era parte del fest\u00edn pues todos se turnaban para hacer girar al cerdo y garantizar una carne comestible y de buen sabor.",
        "en": "Before, cooking the pork was part of the feast as everyone took turns to turn the pork and ensure good-tasting and edible meat."
    },
    {
        "es": "Luego en 1992, Pedro Rosell\u00f3 volvi\u00f3 a designar el ingl\u00e9s como la otra lengua oficial de la isla.",
        "en": "Then in 1992, Pedro Rosell\u00f3 again designated English as the other official language of the island."
    },
    {
        "es": "Ahora bien, Bernal explica que, a parte de estos dos velorios tan comentados y novedosos como el del muerto parao y el motociclista, no cree que los velorios cambien dr\u00e1sticamente.",
        "en": "Now, Bernal explains that apart from these two veils as commented and novel as that of the dead parao and the motorcyclist, he does not believe that the wakes change drastically."
    },
    {
        "es": "Un cuatro el\u00e9ctrico tiene un valor de 1,500 d\u00f3lares y la creaci\u00f3n de uno solo de estos puede tomarle cerca de tres meses y medio.",
        "en": "An electric four has a value of $1,500 and the creation of only one of these can take about three and a half months."
    },
    {
        "es": "Desde entonces, viaja, al menos, una vez al a\u00f1o a Espa\u00f1a para ver a su familia, a sus amistades y por supuesto, a dar un paseo por la Madre Patria.",
        "en": "Since then, he has travelled, at least once a year, to Spain to see his family, his friends and, of course, to take a walk through the Motherland."
    },
    {
        "es": "Mucha gente dice que es caro, que no van a pagar por algo que no est\u00e1 avalado por una mega tienda, pero no valoran el trabajo que hacemos y mucho menos la manera en que preserva la cultura puertorrique\u00f1a, expresa Manuel Jes\u00fas.",
        "en": "Many people say it's expensive, they won't pay for something that isn't backed by a mega store, but they don't value the work we do, let alone the way it preserves Puerto Rican culture, says Manuel Jes\u00fas."
    },
    {
        "es": "Aunque s\u00ed opina que va a ir disminuyendo el tiempo de velatorio y en aumento las cremaciones.",
        "en": "Although he does think that it will decrease the time of wake and increase the cremations."
    },
    {
        "es": "A\u00fan as\u00ed, dice L\u00f3pez Nieves, nuestro espa\u00f1ol sigue vivito y coleando, porque la lengua de Puerto Rico es y siempre ser\u00e1 espa\u00f1ol.",
        "en": "Even so, says L\u00f3pez Nieves, our Spanish is still alive and well, because the language of Puerto Rico is and will always be Spanish."
    },
    {
        "es": "Para la sociedad actual todas estas prohibiciones sonar\u00e1n antiguas, conservadoras e il\u00f3gicas, pero la realidad es que se vive en un per\u00edodo donde a\u00fan se perpet\u00faa una prohibici\u00f3n a la altura de las ya mencionadas.",
        "en": "For today's society all these prohibitions will sound old, conservative and illogical, but the reality is that one lives in a period where a ban still perpetuates the same as those mentioned above."
    },
    {
        "es": "Seg\u00fan el portal El punto es, la letra y concepto del anuncio estuvo a cargo de Orlando Lagomarsino, la composici\u00f3n musical por Alberto Carri\u00f3n y los arreglos por Mart\u00edn Nieves.",
        "en": "According to the portal El punto es, the letter and concept of the announcement was in charge of Orlando Lagomarsino, the musical composition by Alberto Carri\u00f3n and the arrangements by Mart\u00edn Nieves."
    },
    {
        "es": "Hoy con el invento de la caja china, una caja rectangular de metal, las familias no tienen la necesidad de pasar largas horas esperando para probar un pedazo del cuerito del lech\u00f3n.",
        "en": "Today with the invention of the Chinese box, a rectangular metal box, families do not need to spend long hours waiting to try a piece of the pighorn's ear."
    },
    {
        "es": "A parte de sus dise\u00f1os ya elaborados, trabaja cuatros por encargo, donde el cliente selecciona la madera y el modelo que desee.",
        "en": "Apart from its already developed designs, it works fours on request, where the customer selects the wood and the model he wants."
    },
    {
        "es": "Puerto Rico, es el destino n\u00famero uno de los emigrantes latinoamericanos.",
        "en": "Puerto Rico is the number one destination of Latin American emigrants."
    },
    {
        "es": "Recientemente",
        "en": "Recently"
    },
    {
        "es": "En la ausencia de pulso, un acto de vigilia provoca consuelo a los que a\u00fan entre palpitaciones poseen la intriga de la vida despu\u00e9s de la muerte.",
        "en": "In the absence of a pulse, an act of vigilance brings comfort to those who still among palpitations possess the intrigue of life after death."
    },
    {
        "es": "Lesbiana, gay, bisexual, transg\u00e9nero, transexual.",
        "en": "Lesbian, gay, bisexual, transgender, transsexual."
    },
    {
        "es": "Posee varias plantillas para dichas creaciones.",
        "en": "It has several templates for such creations."
    },
    {
        "es": "A diferencia de este pensar, la funeraria Casanova en Manat\u00ed ha mostrado un enorme adelanto en el modo de velar a sus muertos, pues esta cuenta con servicios para transmitir su trabajo en l\u00ednea.",
        "en": "Unlike this thought, the Casanova funeral home in Manat\u00ed has shown an enormous advance in the way to watch over their dead, as it has services to transmit their work online."
    },
    {
        "es": "Lo ha sido desde que esto pas\u00f3 a ser territorio de Estados Unidos, opina la soci\u00f3loga Jeannete De La Cruz.",
        "en": "It has been since this became territory of the United States, says sociologist Jeannete De La Cruz."
    },
    {
        "es": "A pesar de ser parte de la celebraci\u00f3n, no cuenta con ese elemento de uni\u00f3n como antes, pues los nuevos inventos han facilitado las aventuras que causaba cocinar el animal.",
        "en": "Despite being part of the celebration, it does not have that element of union as before, as the new inventions have facilitated the adventures that caused the animal to cook."
    },
    {
        "es": "El anuncio fue grabado en Alfa Recording con la direcci\u00f3n de Marcos Zurinaga, quien tambi\u00e9n dirigi\u00f3 pel\u00edculas como La Gran Fiesta y  varios de los especiales navide\u00f1os de El Banco Popular.",
        "en": "The announcement was recorded in Alfa Recording with the direction of Marcos Zurinaga, who also directed films such as La Gran Fiesta and several of the Christmas specials of El Banco Popular."
    },
    {
        "es": "La p\u00e9rdida se convierte en herramienta, que separa y apega los distintos rumbos de cada individuo.",
        "en": "Loss becomes a tool, which separates and binds the different directions of each individual."
    },
    {
        "es": "en una discusi\u00f3n con unos compa\u00f1eros de clase y la profesora Marisol Joseph, de la Universidad de Puerto Rico en R\u00edo Piedras, intentamos darle una explicaci\u00f3n a este fen\u00f3meno.",
        "en": "In a discussion with classmates and Professor Marisol Joseph of the University of Puerto Rico in R\u00edo Piedras, we tried to explain this phenomenon."
    },
    {
        "es": "Las personas que se identifican con alguna de estas orientaciones sexuales, han tenido que crear su propia comunidad para luchar por sus derechos como ciudadanos.",
        "en": "People who identify with one of these sexual orientations have had to create their own community to fight for their rights as citizens."
    },
    {
        "es": "Definitivamente ha cambiado la manera en que antes se realizaban las artesan\u00edas, en este caso los cuatros y los giros.",
        "en": "It has definitely changed the way crafts were done before, in this case the fours and turns."
    },
    {
        "es": "Es como una especie de puente.",
        "en": "It's like some kind of bridge."
    },
    {
        "es": "El servicio est\u00e1 dise\u00f1ado para personas que no puedan asistir a la funeraria, que est\u00e9n en hospitales, fuera del pa\u00eds, en cualquier parte del mundo o que no puedan venir.",
        "en": "The service is designed for people who cannot attend the funeral home, who are in hospitals, outside the country, anywhere in the world, or who cannot come."
    },
    {
        "es": "Antes, los ni\u00f1os se acostaban a dormir temprano para que los Reyes llegaran temprano a sus casas a dejarle obsequios.",
        "en": "Before, the children were sleeping early so that the Kings would arrive early to their homes to leave gifts."
    },
    {
        "es": "La casa productora fue Zaga Films, perteneciente a Zurinaga.",
        "en": "The production house was Zaga Films, belonging to Zurinaga."
    },
    {
        "es": "El escenario en que todos son personajes de un mismo cuento un individuo que comparti\u00f3 las p\u00e1ginas de su vida con int\u00e9rpretes que al igual que \u00e9l son viajeros del tiempo.",
        "en": "The scenario in which all are characters in the same story is an individual who shared the pages of his life with performers who, like him, are time travelers."
    },
    {
        "es": "Seg\u00fan la publicaci\u00f3n electr\u00f3nica, la agencia Premier Maldonado cobr\u00f3 10,000 por el trabajo.",
        "en": "According to the electronic publication, the agency Premier Maldonado charged 10,000 for the work."
    },
    {
        "es": "En la ausencia de pulso, un escenario llamado velorio se transforma con el tiempo.",
        "en": "In the absence of a pulse, a stage called a wake transforms over time."
    },
    {
        "es": "Est\u00e1 disponible no importa cu\u00e1l sea, precis\u00f3 Casanova, quien es embalsamador y exempleado del Instituto de Ciencias Forenses, en entrevista con El Nuevo D\u00eda.",
        "en": "It is available no matter what, Casanova said, who is embalmer and former employee of the Institute of Forensic Sciences, in an interview with El Nuevo D\u00eda."
    },
    {
        "es": "Hoy, en ocasiones, los ni\u00f1os ya conocen de antemano cuales ser\u00e1n sus regalos, y ha de haber el caso de aquellos que acompa\u00f1an a sus padres a comprarlos.",
        "en": "Today, at times, children already know in advance what their gifts will be, and there must be the case of those who accompany their parents to buy them."
    },
    {
        "es": "Esa ilusi\u00f3n, esa magia, ha cambiado con el tiempo.",
        "en": "That illusion, that magic, has changed over time."
    },
    {
        "es": "Por otro lado, en la funeraria Ceiba Funeral Home, fue velado el conocido perro Brownie, ya que su amo, Don Eusebio Carrasco, opt\u00f3 por darle un \u00faltimo y digno adi\u00f3s, desde su perspectiva.",
        "en": "On the other hand, in the funeral home Ceiba Funeral Home, the well-known Brownie dog was veiled, as his master, Don Eusebio Carrasco, chose to give him one last and worthy farewell, from his perspective."
    }
]